[Hehua8.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hehua8.JPG "fig:Hehua8.JPG")的关帝铜像\]\]
**關羽信仰**、或稱**關公信仰**、**關帝信仰**、**關公信俗**，是指把[漢末](../Page/漢末.md "wikilink")[三國時](../Page/三國.md "wikilink")[劉備的將領](../Page/劉備.md "wikilink")[關羽](../Page/關羽.md "wikilink")[神化的](../Page/神化.md "wikilink")[人物神信仰](../Page/人物神.md "wikilink")。关羽从[北宋开始在民间艺术形象及各统治政权对其推崇的不断提高](../Page/北宋.md "wikilink")，\[1\]

由于其[忠義勇武的形象](../Page/忠義.md "wikilink")，多被民眾尊稱為關公關二爺、關老爺，又多次被后代[帝王褒封](../Page/帝王.md "wikilink")，直至[武聖](../Page/武聖.md "wikilink")，与“文圣”[孔子齐名](../Page/孔子.md "wikilink")。故也俗稱為（關）聖帝、（關）帝君、（關）聖帝君、關帝、關帝爺等而流傳至今。[道教尊為協天大帝](../Page/道教.md "wikilink")、伏魔大帝、翊漢天尊等，[漢傳佛教及](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")[藏傳佛教奉其為](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")[護法神之一](../Page/護法神.md "wikilink")，稱為「[伽藍菩薩](../Page/伽藍神#訛誤.md "wikilink")」。其中[儒宗神教奉為](../Page/儒宗神教.md "wikilink")[五文昌之一而](../Page/五文昌.md "wikilink")[扶鸞信仰者則奉為](../Page/扶鸞.md "wikilink")[恩主](../Page/恩主.md "wikilink")，故又稱關公為恩主公、山西夫子、文衡聖帝。直至现代，某些社会群体与场合仍常有祭拜关公。

[God_Guan_Yu_Jinguashi_02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:God_Guan_Yu_Jinguashi_02.jpg "fig:God_Guan_Yu_Jinguashi_02.jpg")

關羽的祠廟稱為[關帝廟](../Page/關帝廟.md "wikilink")，遍佈各地，為最多祠廟的中國神明之一。古代祭祀的[戰神本是](../Page/戰神.md "wikilink")「兵主」，也就是發明許多武器的[蚩尤](../Page/蚩尤.md "wikilink")。就官方祭祀言，唐初開始便有武廟，但主祀的是善於用兵的[周武王宰相](../Page/周武王.md "wikilink")[姜子牙](../Page/姜子牙.md "wikilink")，而關羽則為從祀之神。如平日出征，則祭拜[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[四大天王中掌管北方的](../Page/四大天王.md "wikilink")[毘沙門天王](../Page/毘沙門天王.md "wikilink")，並繪製毘沙門天王旗，以保佑戰爭勝利。

## 形象

根據形象有分為文像與武像，並有不同的寓意，持刀向下是闢邪、持刀向上是鎮守

姿勢

  - 站姿
  - 坐姿
  - 乘馬

身穿

  - 披甲
  - 青衫

姿勢

  - 持刀
  - 持春秋
  - 提鬚

隨從 白臉是關平，黑臉為周倉，並非劉備與張飛

## 歷史

關帝信仰，可能肇始於[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")，完成於[明代](../Page/明代.md "wikilink")。關羽信仰由來已久，至宋朝更趨昌盛，至遲宋朝末年，民間供奉關羽的廟宇已經「郡國州縣、鄉邑間井皆有」（郝經《[陵川集](../Page/陵川集.md "wikilink")》），宋朝皇帝也多追封關羽為王。元代朝廷雖崇信[藏傳佛教](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")，但未箝制人民信仰，因此民間對關羽的崇信有增無減，元朝皇帝且曾遣使致祭。明代不立武廟，然而[明太祖朱元璋嘗以](../Page/明太祖.md "wikilink")「漢壽亭侯關羽廟」列為京師[金陵祀典之一](../Page/金陵.md "wikilink")（《萬曆明會典卷九十三》），之後明朝歷任皇帝不斷追封關羽，關羽漸漸成為明朝「所最崇奉」(《萬曆野獲編》)。明朝尊奉關羽，甚至要求藩屬朝鮮官方修建「關王廟」（朝鮮《宣祖大王實錄》）。隨著明朝追封關羽為帝，明朝人對關羽的尊稱也由「關王」漸漸升格為「關帝」，沿襲至今。

明清以降，供奉關羽的廟宇不僅遍佈[漢地](../Page/漢地.md "wikilink")，且延伸至[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")、[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")。而[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[琉球亦有供奉關帝的廟宇](../Page/琉球.md "wikilink")。

## 華人信仰

中國[江南的](../Page/江南.md "wikilink")[道教信仰](../Page/道教.md "wikilink")，[伏魔大帝關聖帝君](../Page/關帝.md "wikilink")、[蕩魔天尊真武帝君](../Page/真武大帝.md "wikilink")、與[驅魔真君鍾馗帝君](../Page/鍾馗.md "wikilink")，合稱為[三伏魔帝君](../Page/三伏魔帝君.md "wikilink")，為降妖伏魔的三大神祇。另外，民間認為關帝君是專管文學的神靈[朱衣神轉世化身](../Page/朱衣神.md "wikilink")。如民間流傳的「桃園明聖經」：「吾（關帝君）乃紫微宮裏朱衣神，協管文昌武曲星。」又被尊為[五文昌之一](../Page/五文昌.md "wikilink")。關羽不僅受到[儒家的崇祀](../Page/儒家.md "wikilink")，同時又受到道教、[佛門等](../Page/佛門.md "wikilink")[兩教的膜拜](../Page/三教.md "wikilink")，所以關羽是橫貫儒家、佛門、道教三大中國教派的神祇。但其中以儒家的關羽體現更多關羽的本色。

隨著關羽地位變得顯赫，關羽更被尊稱為「武王」、「武聖人」，與[孔子並肩而立](../Page/孔子.md "wikilink")，合稱「文武二聖」。也正因為關羽如此顯赫，除了軍人、[武師奉他為行業神崇拜外](../Page/武術.md "wikilink")，就連商業、煙業、描金業、香燭業、教育業、命相家等等不相干的行業也推崇關羽，所以也信奉他為「[財神](../Page/財神.md "wikilink")」。

### 中國大陸信仰

關羽信仰在今日的中國大陸仍然流行，[山西](../Page/山西.md "wikilink")[运城是关公祖居地](../Page/运城.md "wikilink")，被視為关公信俗的发源地。1994年起，[河南](../Page/河南.md "wikilink")[洛陽市關林就開始舉辦中國洛陽關林國際朝聖大典](../Page/洛陽市.md "wikilink")。關羽信仰以「关公信俗」之名在2008年6月7日被[中華人民共和國國務院列入第二批](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")[国家級非物质文化遗产名录](../Page/中國國家級非物質文化遺產.md "wikilink")。2011年3月，山西和河南兩省共同向國家文化部遞交了申報材料，聯手向[聯合國教科文組織申報為](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")[人類非物質文化遺產項目](../Page/人類非物質文化遺產項目.md "wikilink")。

### 香港信仰

[FS_KwanKung_60116.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FS_KwanKung_60116.jpg "fig:FS_KwanKung_60116.jpg")

在[香港社會中](../Page/香港社會.md "wikilink")，各界同樣地推崇和尊敬關羽，尊稱他為「關二哥」或者「關公」等。傳說關羽年少時擅長簿記與會計，被不少商業人士視其為[財神的象徵](../Page/財神.md "wikilink")，故此香港許多商店都供奉關羽，其像多半持《[左氏春秋](../Page/左氏春秋.md "wikilink")》，不持刀劍，希望能夠藉此保佑店舖生意興隆。另外，[香港建有不少的祠廟供奉關羽](../Page/香港.md "wikilink")，[-{荷李活道}-的](../Page/荷李活道.md "wikilink")[文武廟十分有名](../Page/文武廟.md "wikilink")。

在香港，民間都相信關公會保衛盡忠守義之人，所以各行業之人士同樣尊崇關羽，社會均不認為存在信仰上的衝突。然而，警察所供奉的關帝君像多持關刀、穿紅鞋，與商業（多著綠袍、持《[左氏春秋](../Page/左氏春秋.md "wikilink")》）及[黑社會](../Page/黑社會.md "wikilink")（多懸寶劍、穿綠鞋）所供奉的關帝君像不同。因此，警察臥底及線人被黑社會俗稱為「著紅鞋」。

#### 警察

人員在警察處所內供奉[關帝君的](../Page/關帝君.md "wikilink")[習俗始於](../Page/習俗.md "wikilink")1931年，當時[刑事偵緝處](../Page/刑事偵緝處.md "wikilink")[油麻地警署的](../Page/油麻地警署.md "wikilink")[總探長](../Page/總探長.md "wikilink")[黎兆在](../Page/黎兆.md "wikilink")[雜差房內供奉關帝君](../Page/雜差房.md "wikilink")[神位](../Page/神位.md "wikilink")，以示忠於職守，祈求庇祐，得以順利[破案](../Page/破案.md "wikilink")，維持[治安時能勇武表現](../Page/香港治安.md "wikilink")。自此，其他[警探隊人員亦相繼彷效](../Page/警探隊.md "wikilink")，使-{zh-hans:得;zh-hk:到;zh-tw:得;}-這個[民間信仰帶進警察隊](../Page/民間信仰.md "wikilink")，[英國及](../Page/英國.md "wikilink")[印度等外籍人員亦都入鄉隨俗](../Page/印度.md "wikilink")，與[華人](../Page/華人.md "wikilink")[夥計一同向關帝君燒香](../Page/夥計.md "wikilink")，以示團結一致\[2\]。除了上述原因，若然人員獲得晉升、重大調動、久久無法破案及破大案，以及在[節日時](../Page/節日.md "wikilink")，皆會舉行供奉儀式。

[英國殖民地時期](../Page/英國殖民地.md "wikilink")，警察隊的[記者會經常以供奉關帝君的神桌為背景](../Page/記者會.md "wikilink")。時至今日，大部份警察處所仍然供奉關帝君，部份警察處所則因為地區文化而奉祀其他[神祇](../Page/神祇.md "wikilink")，例如[黃大仙警署就供奉](../Page/黃大仙警署.md "wikilink")[黃大仙](../Page/黃大仙.md "wikilink")。此外，部份[部門人員不參拜關帝君](../Page/香港警務處架構.md "wikilink")，例如[交通部](../Page/交通部.md "wikilink")。此外，部份部門人員亦刻意不在當更開始時參拜，部分警察處所的全數[女性警務人員亦依從特別俗例](../Page/女性警務人員.md "wikilink")，不作參拜，而[月事來潮的女性警務人員皆會避卻參拜](../Page/月事.md "wikilink")。

2004年，[香港傳媒報道指出](../Page/香港傳媒.md "wikilink")[警務處高層有意淡化此種活動及不鼓勵供奉關帝君成為既定儀式](../Page/香港警務處憲委級職級.md "wikilink")。2003年，[警察公共關係科將關帝君從辦公室](../Page/警察公共關係科.md "wikilink")「送往」[灣仔一間廟宇](../Page/灣仔.md "wikilink")；新[香港警察總部](../Page/香港警察總部.md "wikilink")[警政大樓無依照傳統舉行](../Page/警政大樓.md "wikilink")「拜關二哥」儀式，亦無安放一尊關帝君像。縱然起源點雜差房仍然供奉關帝君像，惟新一代領導人員公然表明「寧信[一哥都唔信關二哥](../Page/一哥.md "wikilink")（寧可相信警務處處長，不相信關二哥）」，聲言不鼓勵參拜關帝君成為既定儀式，亦開始有[警區考慮](../Page/警區.md "wikilink")「送走」關帝君像\[3\]。然而，時任[警務處處長](../Page/警務處處長.md "wikilink")[李明逵澄清一直都很尊重關帝精神](../Page/李明逵.md "wikilink")，表示從未下令移走任何以至準備安放在警政大樓的關帝君像\[4\]。

### 臺灣信仰

[行天宮2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:行天宮2.jpg "fig:行天宮2.jpg")科儀聞名的[効勞生](../Page/効勞生.md "wikilink")，以年邁女性居多。\]\]

在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，[祭祀關羽的廟宇也相當普遍](../Page/祭祀.md "wikilink")，除了一般武廟、小型宮廟、神壇將其作為主祀外，也有稱為[恩主公廟的大型](../Page/恩主公.md "wikilink")[關帝廟](../Page/關帝廟.md "wikilink")，其中[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[玉里協天宮具有百年歷史在廟裡的中間更有](../Page/玉里協天宮.md "wikilink")「後山保障」四字威震千古保佑玉里地區，四字扁額為清朝時期流傳自今，後山第ㄧ。

各地關公廟[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[行天宮](../Page/行天宮.md "wikilink")、[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[芎林鄉](../Page/芎林鄉.md "wikilink")[飛鳳山代勸堂](../Page/飛鳳山代勸堂.md "wikilink")、[苗栗縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")[玉清宮](../Page/玉清宮.md "wikilink")、[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[南天宮](../Page/南天宮.md "wikilink")、[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[醒修宮](../Page/醒修宮.md "wikilink")、[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")[彰化關帝廟](../Page/彰化關帝廟.md "wikilink")、[雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[四湖參天宮](../Page/四湖參天宮.md "wikilink")、[雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[斗六南聖宮](../Page/斗六南聖宮.md "wikilink")、[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[祀典武廟](../Page/祀典武廟.md "wikilink")、[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[開基武廟原正殿](../Page/開基武廟原正殿.md "wikilink")、[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[鹽水區的](../Page/鹽水區.md "wikilink")[鹽水武廟](../Page/鹽水武廟.md "wikilink")、[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[白河區馬稠後的](../Page/白河區馬稠後.md "wikilink")[關帝廟](../Page/關帝廟.md "wikilink")、[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[關廟區的](../Page/關廟區.md "wikilink")[山西宮](../Page/山西宮.md "wikilink")、[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[天恩宮](../Page/天恩宮_\(嘉義市\).md "wikilink")、[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[南開宮](../Page/南開宮.md "wikilink")、[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[嘉邑鎮天宮](../Page/嘉邑鎮天宮.md "wikilink")、[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[布袋武聖宮](../Page/布袋武聖宮.md "wikilink")、[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[苓雅區的](../Page/苓雅區.md "wikilink")[高雄關帝廟](../Page/高雄關帝廟.md "wikilink")、[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[大樹區](../Page/大樹區.md "wikilink")[東照山關帝廟](../Page/東照山關帝廟.md "wikilink")、[塩埕區的](../Page/塩埕區.md "wikilink")[文武聖殿](../Page/文武聖殿.md "wikilink")、[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")[通淮宮](../Page/通淮宮.md "wikilink")、[金瓜石](../Page/金瓜石.md "wikilink")[勸濟堂](../Page/勸濟堂.md "wikilink")、[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")[普天宮](../Page/普天宮.md "wikilink")、[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")[大溪普濟堂](../Page/大溪普濟堂.md "wikilink")、[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")[威天宮與澎湖縣](../Page/威天宮.md "wikilink")[紅毛城武聖廟等最為著名](../Page/紅毛城武聖廟.md "wikilink")。

[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[白河區馬稠後的](../Page/白河區馬稠後.md "wikilink")[關帝廟](../Page/關帝廟.md "wikilink")，根據廟內沿革指出相傳其為漳州人士魏誠於清順治
18 年（1661）自大陸奉請關聖帝君金身來台；
清咸豐5年（1855），為凝聚信眾虔心，結合地方人力，爰由時任臺灣鎮標中營守備曾飛龍，依據信眾部落，分「天」字、「地」字、「人」字、「和」字四大角頭輪流祭拜，每年農曆正月十三為主要慶典日。

[行天宮所謂的](../Page/行天宮.md "wikilink")「[恩主](../Page/恩主.md "wikilink")」，是[鸞堂信仰的名詞](../Page/扶鸞.md "wikilink")，是「對民有恩的主神」，另說是「救世主」的意思（源自鸞堂信仰）。臺灣所謂的「恩主」共有關羽、[呂洞賓](../Page/呂洞賓.md "wikilink")、[張單](../Page/張單.md "wikilink")、[王善](../Page/王善.md "wikilink")、[岳飛](../Page/岳飛.md "wikilink")。而關羽為「五恩主」之首，所以一般臺灣人亦稱關羽為恩主公，也因此順勢稱關帝廟為「恩主公廟」，如臺北行天宮。

每年農曆正月十五[元宵節臺南市](../Page/元宵節.md "wikilink")[鹽水區的](../Page/鹽水區.md "wikilink")[鹽水蜂炮就是關聖帝君出巡顯聖祈求平安演變成的民間習俗](../Page/鹽水蜂炮.md "wikilink")。每年農曆六月廿四關聖帝君聖誕，有三十幾個社團會在當天為關聖帝君公祝壽，以[大溪普濟堂主持的慶典與遶境最為熱鬧](../Page/大溪普濟堂.md "wikilink")，俗稱「大溪大拜拜」，計有三十二個社團參與，有上百尊大仙尪以及為數眾多的雙龍、童仔。大溪社團中又以大溪共義團雙龍最為出名\[5\]。2011年12月29日，桃園縣政府公告「大溪普濟堂關聖帝君聖誕慶典暨遶境儀式」為[文化資產](../Page/文化資產.md "wikilink")，列入民俗及有關文物資產保護。\[6\]
[Taichung_Nantian_Temple_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taichung_Nantian_Temple_2.jpg "fig:Taichung_Nantian_Temple_2.jpg")南天宮\]\]
今常見關公神像陪祀有兩者：一位捧漢壽亭侯官印的是[關平](../Page/關平.md "wikilink")，另一位手持關刀或寶劍者是[周倉](../Page/周倉.md "wikilink")。關公則坐虎皮椅，左手捋鬚，右手研覽《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》。在行天宮法會時，法壇的十八代中皇（關羽領任），旁邊兩位陪侍拿取的物品就有所不同，關平一手拿官印、一手拿寶劍，周倉則一手拿令牌、一手拿卷宗。

[玄門真宗於民國九十三年](../Page/玄門真宗.md "wikilink")(西元2004年)向中華民國內政部正式申請核准設立第二十六個宗教，尊奉中皇大天尊玄靈高上帝（關聖帝君）為教主。

### 海外华人信仰

[海外華人常在会馆旁修建关帝庙祭祀关羽](../Page/海外華人.md "wikilink")，如[潮州裔的](../Page/潮州民系.md "wikilink")[越柬寮华人在](../Page/越柬寮华人.md "wikilink")[洛杉矶](../Page/洛杉矶.md "wikilink")[中国城修建的北美最大的关帝庙](../Page/唐人街.md "wikilink")\[7\]，[马来西亚](../Page/马来西亚.md "wikilink")[吉隆坡](../Page/吉隆坡.md "wikilink")[广肇会馆旁的关帝庙](../Page/广肇会馆.md "wikilink")\[8\]等等。

## 日本信仰

在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[幕府時代](../Page/幕府時代.md "wikilink")，[足利尊氏和](../Page/足利尊氏.md "wikilink")[水戶黃門亦非常崇拜關羽](../Page/德川光圀.md "wikilink")。而據[小松田直的](../Page/小松田直.md "wikilink")《[圖解世界史](../Page/圖解世界史.md "wikilink")》，也有為數眾多的關帝廟，奉關羽為學問與生意之神。現時日本[橫濱與](../Page/橫濱.md "wikilink")[神戶仍有關帝廟](../Page/神戶.md "wikilink")。

## 朝鮮半島信仰

[朝鮮半島的人也尊崇關羽](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")，以[關勝教為名到處宣揚](../Page/關勝教.md "wikilink")。較為著名的關帝廟有[東關王廟](../Page/東關王廟.md "wikilink")。

## 琉球信仰

[琉球國時代關羽信仰由](../Page/琉球國.md "wikilink")[閩人三十六姓傳入](../Page/閩人三十六姓.md "wikilink")，自此琉球人也信奉關羽，[久米村亦設有關帝廟](../Page/久米村.md "wikilink")。

## 佛教信仰

### 漢傳佛教

漢地佛教尊奉關公為[伽藍菩薩](../Page/伽藍菩薩.md "wikilink")，源於[隋代創建](../Page/隋代.md "wikilink")[天台宗的](../Page/天台宗.md "wikilink")[智者大師](../Page/智者大師.md "wikilink")。「[伽藍](../Page/伽藍.md "wikilink")」是[梵語](../Page/梵語.md "wikilink")「僧伽藍」的簡稱，意為[僧院](../Page/僧院.md "wikilink")，即佛教的[寺院](../Page/寺院.md "wikilink")。而守護伽藍的護法神，則稱為伽藍神。

「關羽顯聖」最早或出於陳、隋年間一個與佛教流布有關的傳說。現知最早的記載為中唐德宗貞元十八年（802年）董侹《荊南節度使江陵尹裴公重修玉泉關廟記》，其雲：
「玉泉寺覆船山東，去當陽三十裡，迭嶂回擁，飛泉迤邐，信途人之淨界，域中之絕景也。寺西北三百步，有蜀將軍都督荊州事關公遺廟存焉。將軍姓關，名羽，河東解梁人。公族功績，詳於國史。先是，陳光大中，智顗禪師者至自天臺，宴坐喬木之下，夜分忽與神遇，雲：『願舍此地為僧坊。請師出山，以觀其用。』指期之夕，萬壑震動，風號雷虩。前劈巨嶺，下堙澄潭，良材叢木，周匝其上；輪奐之用，則無乏焉。」\[9\]

初唐道宣律師的《續高僧傳》卷二一谈到智者大師在玉泉造寺。又依《天台智者大師別傳註》、《佛祖統紀卷六‧智者傳》、《關帝傳》等所載，智者大師發願在全國建立三十六座寺院，其中之一選定建在當陽玉泉山。隋開皇十二年，大師到玉泉山勘察建寺地址時，當晚在山中打坐，關公偕子關平顯現，表示願意護持，協助建寺。寺成，智者大師寫信向晉王楊廣(當時擔任代理揚州總管)報告此事，楊廣回信說:「當陽建寺，既事出神心，理生望表，當具奏嘉號。」並將此事於玉泉寺刻碑為記。後來關公又向智者大師請求授戒，願為護法，大師遂為受五戒。從此天台宗門下寺院，都供奉關公為伽藍神。後來流傳到天下各宗寺院也都群起效法，尊奉為「伽藍菩薩」。

### 藏傳佛教

#### 寧瑪派

[寧瑪派普遍認為關公和](../Page/寧瑪派.md "wikilink")[格薩爾王是同一尊在漢藏兩地的不同化現](../Page/格薩爾王.md "wikilink")。而格薩爾王是由[文殊菩薩之身](../Page/文殊菩薩.md "wikilink")、[觀世音菩薩之語](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")、[金剛手菩薩之意](../Page/金剛手菩薩.md "wikilink")、[蓮華生大士之功德事業所共同化現](../Page/蓮華生大士.md "wikilink")，所以寧瑪派認為關公也是這四位菩薩共同化現的智慧護法。

如[伏藏大師](../Page/伏藏.md "wikilink")[米旁仁波切的伏藏文](../Page/米旁仁波切.md "wikilink")《格薩爾王煙供儀軌》中曾說：「事成白戰神，在藏地被稱為格薩爾王，在漢地被稱為關公，在象雄被稱為大守舍神。」

[年龍上師的意伏藏](../Page/年龍上師.md "wikilink")《關公供養儀軌》中也說：「（關公）在勝義界中早已成佛，但又示現為佛教的護法形象，祂是文殊、觀音、金剛手這三怙主以及蓮師的共同[幻化的眾生怙主](../Page/化現.md "wikilink")，祂的名號叫關公、義成、以及摩尼伏敵力（格薩爾王的名號之一）。」

又格薩爾王在藏地是戰神兼財神，而關公在漢地也是戰神兼財神，伏藏師特尼仁波切在2011年取出的關公伏藏法，即屬於武財神。

另外，民初時代來到[漢地的](../Page/漢地.md "wikilink")[諾那呼圖克圖](../Page/諾那呼圖克圖.md "wikilink")，也曾開示：「關聖帝君是佛教的護法，漢地歸他所管，供養關聖帝君很重要，特別是[軍人供養更為得宜](../Page/軍人.md "wikilink")。」

#### 噶舉派

[噶舉派五世](../Page/噶舉派.md "wikilink")[噶瑪巴曾受](../Page/噶瑪巴.md "wikilink")[明成祖之請](../Page/明成祖.md "wikilink")，駐京三年，回[西藏時即將關公信仰帶回楚布寺](../Page/西藏.md "wikilink")，奉為護法神，稱為「噶瑪漢神」，並著有供養儀軌。

十七世[大寶法王撰](../Page/大寶法王.md "wikilink")《神州鐘鳴——伽藍尊者之供奉儀軌》\[10\]，為供養關公之修持儀軌，並示漢地具有信心的[釋儒道弟子](../Page/三教.md "wikilink")，皆可修此儀軌。

#### 格魯派

[格魯派五世](../Page/格魯派.md "wikilink")[班禪受清](../Page/班禪.md "wikilink")[乾隆皇帝之請入京時](../Page/乾隆皇帝.md "wikilink")，見關公顯現迎接入京，班禪諭令漢地[國師及](../Page/國師.md "wikilink")[呼圖克圖](../Page/呼圖克圖.md "wikilink")（轉世活佛），都要供奉關公為護法。

最初格魯派認為關公是世間護法，後來三世章嘉呼圖克圖才認定關公是智慧護法。依《章嘉國師若必多吉傳》所載，三世章嘉呼圖克圖某次行經四川襄陵大山時，在夢兆中，得知漢地的雲長王（藏地對關公的稱呼）和藏傳佛教的兄妹護法是同一[識的不同](../Page/識.md "wikilink")[化現](../Page/化現.md "wikilink")。而兄妹護法在格魯派認為是[馬頭明王的內眷屬](../Page/馬頭明王.md "wikilink")，其他宗派或有說是[阿彌陀佛之化現](../Page/阿彌陀佛.md "wikilink")，所以關公即為馬頭明王或阿彌陀佛所化現的智慧護法。

《三界伏魔大帝關雲長之歷史和祈供法‧激勵事業雨流之雷聲》中述關公曾是密宗本尊馬頭明王之眷屬紅面獄主，又稱紅司命主。\[11\]

## 历代崇奉

各朝皇帝都以關羽為忠義的代表，以關羽成為教育忠君愛國信念的例子，其「侯而王，王而帝，帝而聖，聖而天」的過程請參考下表：

| 朝代                             | 皇帝                                 | 年號、時間                                          | 封號                                                                                          |
| ------------------------------ | ---------------------------------- | ---------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [东汉](../Page/东汉.md "wikilink") | [漢獻帝](../Page/漢獻帝.md "wikilink")   | [建安四年](../Page/建安_\(東漢\).md "wikilink")（199年）  | 受封 漢壽亭侯 爵位                                                                                  |
| [蜀汉](../Page/蜀汉.md "wikilink") | [昭烈皇帝](../Page/刘备.md "wikilink")   | [章武元年](../Page/章武.md "wikilink")（221年）         | 蕩寇將軍、前將軍                                                                                    |
| 蜀汉                             | [蜀漢後主](../Page/刘禅.md "wikilink")   | [景耀元年](../Page/景耀.md "wikilink")（258年）         | 壯繆侯                                                                                         |
| 蜀汉                             | [蜀漢後主](../Page/刘禅.md "wikilink")   | [炎興元年](../Page/炎興.md "wikilink")（263年）         | 義勇壯繆侯                                                                                       |
| [北宋](../Page/北宋.md "wikilink") | [宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")   | [崇寧元年](../Page/崇寧.md "wikilink")（1102年）        | 忠惠公                                                                                         |
| [北宋](../Page/北宋.md "wikilink") | [宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")   | [崇寧三年](../Page/崇寧.md "wikilink")（1104年）        | 崇寧至道真君                                                                                      |
| 北宋                             | [宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")   | [大觀二年](../Page/大观_\(北宋\).md "wikilink")（1107年） | 武安王                                                                                         |
| 北宋                             | [宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")   | [大觀二年](../Page/大观_\(北宋\).md "wikilink")（1107年） | 昭烈武安王                                                                                       |
| 北宋                             | [宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")   | [宣和五年](../Page/宣和.md "wikilink")（1123年）        | 義勇武安王                                                                                       |
| [南宋](../Page/南宋.md "wikilink") | [宋高宗](../Page/宋高宗.md "wikilink")   | [建炎二年](../Page/建炎.md "wikilink")（1128年）        | 壯繆義勇武安王                                                                                     |
| 南宋                             | [宋孝宗](../Page/宋孝宗.md "wikilink")   | [淳熙十四年](../Page/淳熙.md "wikilink")（1187年）       | 壯繆義勇武安英濟王                                                                                   |
| [元](../Page/元朝.md "wikilink")  | [元泰定帝](../Page/元泰定帝.md "wikilink") | [天曆元年](../Page/天历_\(元朝\).md "wikilink")（1328年） | 顯靈義勇武安英濟王                                                                                   |
| 元                              | [元文宗](../Page/元文宗.md "wikilink")   | [至顺二年](../Page/至顺.md "wikilink")（1331年）        | 齊天護國大將軍、檢校尚書、守管淮南節度使，兼山東、河北四門關招討使，兼提調諸宮神、無分地處檢校官、中書門下平章政事、開府儀同三司、駕前都統軍、無佞侯、壯穆義勇武安英濟王、護國崇寧真君 |
| [明](../Page/明朝.md "wikilink")  | [明太祖](../Page/明太祖.md "wikilink")   | [洪武二十七年](../Page/洪武.md "wikilink")（1394年）      | 太祖皇帝恢復關帝原“前將軍壽亭侯”（之“漢”字久缺）頒旨列入祀典。                                                           |
| 明                              | [明神宗](../Page/明神宗.md "wikilink")   | [萬曆六年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1578年）        | 協天護國忠義大帝                                                                                    |
| 明                              | [明神宗](../Page/明神宗.md "wikilink")   | [萬曆四十二年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1613年）      | 三界伏魔大帝神威遠鎮天尊關聖帝君                                                                            |
| 明                              | [明思宗](../Page/明思宗.md "wikilink")   | [崇禎三年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1630年）        | 真元顯應昭明翼漢天尊                                                                                  |
| [清](../Page/清朝.md "wikilink")  | [清世祖](../Page/清世祖.md "wikilink")   | [順治九年](../Page/順治.md "wikilink")（1652年）        | 忠義神武關聖大帝                                                                                    |
| 清                              | [清世宗](../Page/清世宗.md "wikilink")   | [雍正三年](../Page/雍正.md "wikilink")（1725年）        | 追封三代公爵、聖曾祖、光昭公、聖祖、裕昌公、聖考、成忠公                                                                |
| 清                              | [清世宗](../Page/清世宗.md "wikilink")   | [雍正三年](../Page/雍正.md "wikilink")（1725年）        | 頒令全國啓建武廟、併入祀典文武百官、各省縣百姓按祭孔之太牢祭儀、春秋兩祀，此為關羽列入國家祭祀主神之始。                                        |
| 清                              | [清高宗](../Page/清高宗.md "wikilink")   | [乾隆元年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1736年）        | 山西關夫子                                                                                       |
| 清                              | [清高宗](../Page/清高宗.md "wikilink")   | 乾隆三十一年（1767年）                                  | 加封\[靈佑\]二字                                                                                  |
| 清                              | [清仁宗](../Page/清仁宗.md "wikilink")   | [嘉慶十八年](../Page/嘉慶.md "wikilink")（1813年）       | 加封\[仁勇\]二字                                                                                  |
| 清                              | [清宣宗](../Page/清宣宗.md "wikilink")   | [道光八年](../Page/道光.md "wikilink")（1828年）        | 忠義神武靈佑仁勇威顯關聖大帝                                                                              |
| 清                              | [清文宗](../Page/清文宗.md "wikilink")   | [咸豐五年](../Page/咸豐.md "wikilink")（1855年）        | 忠義神武靈佑仁勇威顯護國保民精誠綏靖關聖大帝，再追封三代為王。                                                             |
|                                |                                    |                                                |                                                                                             |
| 清                              | [清德宗](../Page/清德宗.md "wikilink")   | [光緒五年](../Page/光緒.md "wikilink")（1879年）        | 忠義神武靈佑仁勇威顯護國保民精誠綏靖翊讚宣德關聖大帝、總二十六字、為關羽歷代最長之封號。                                                |

元文宗至顺二年（1331年）敕封的官職最多，其次为清德宗光緒帝的「忠義神武靈佑仁勇威顯護國保民精誠綏靖翊讚宣德關聖大帝」封號，共26個字，採用了眾多美好的文詞。

## 關帝廟

關帝信仰遍及多地，因此很多國家和地區都設有以關羽為主神的關帝廟。關帝廟又稱武廟、武聖廟、文衡廟、協天宮、恩主公廟等。關羽為中國神明、圣贤中最多祠廟的一位。關帝廟不僅遍佈中國大陸及[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")，且在[漢字文化圈內各地區包括](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")[朝鮮半島](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、琉球等，以至南洋地區如[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")、[印尼等地也有供奉](../Page/印尼.md "wikilink")。今日僅在[中國老](../Page/中國.md "wikilink")[北京城裏](../Page/北京城.md "wikilink")，就有一百多座專供或兼供關公的廟宇。每年關公節都會有多間武館到那表演。

至遲[宋朝末年](../Page/宋朝.md "wikilink")，民間供奉關羽的廟宇已經「郡國州縣、鄉邑間井皆有」\[12\]。[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[宣和四年](../Page/宣和_\(北宋\).md "wikilink")（1122年）重修的[山西阳泉关王庙](../Page/阳泉关王庙.md "wikilink")，被认为是中国现存最早的关王庙\[13\]。[元代朝廷對各種宗教信仰兼收並蓄](../Page/元朝.md "wikilink")，因此民間對關羽的崇信有增無減，元朝皇帝也曾遣使致祭。[明](../Page/明朝.md "wikilink")[清以降](../Page/清朝.md "wikilink")，供奉關羽的廟宇已遍佈中國各地。由于民间传说關羽死后“头在洛阳，身在当阳，魂归故鄉”，因此在[洛阳](../Page/洛阳.md "wikilink")、[当阳及故里](../Page/当阳.md "wikilink")[解州有规模较大的關帝庙](../Page/解州.md "wikilink")，其中[解州關帝庙规模最大](../Page/解州關帝庙.md "wikilink")。

## 關帝誕

關帝誕是指關帝的[祭日](../Page/神誕.md "wikilink")，由於正史沒有記載關羽的出生日期，關帝誕也有多個不同日期\[14\]。诸如：

  - [宋](../Page/宋朝.md "wikilink")[孟元老](../Page/孟元老.md "wikilink")《[东京梦华录](../Page/东京梦华录.md "wikilink")》
    六月六日 未指明年份。
  - [元胡琦](../Page/元朝.md "wikilink")《[关羽年谱](../Page/关羽年谱.md "wikilink")》
    延熹三年六月二十四日。
  - [明](../Page/明朝.md "wikilink")[崇禎二年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1629年）立於石磐溝關羽祖塋的《[祀田碑記](../Page/祀田碑記.md "wikilink")》延熹三年六月二十二日。
  - [清](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙十七年](../Page/康熙.md "wikilink")（1678年），[解州州守](../Page/解州.md "wikilink")[王朱旦据传在浚修古井時發掘出關羽的墓磚](../Page/王朱旦.md "wikilink")，磚上刻有關羽祖、父兩世的表字，生卒年月等，還提到關羽的家庭狀況。他因而寫了《[前將軍關壯穆侯祖墓碑銘](../Page/前將軍關壯穆侯祖墓碑銘.md "wikilink")》。\[15\]依銘所記，關羽生於桓帝[延熹三年](../Page/延熹.md "wikilink")（160年）六月二十四日。
  - 清张镇于[乾隆二十一年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1756年）編修的
    《[解良关帝志](../Page/解良关帝志.md "wikilink")》 延熹三年六月二十二日。
  - [周广业](../Page/周广业.md "wikilink")
    《[关王事迹征信编](../Page/关王事迹征信编.md "wikilink")》
    [郭茂泰](../Page/郭茂泰.md "wikilink")
    《[荆州府志](../Page/荆州府志.md "wikilink")》等认为是五月十三日。

這些資料雖受到爭議，但現今民間多以農曆五月十三日或六月二十四日作為神明關公聖誕。明清兩朝釐定官方祀典堅持春秋兩祭，以五月十三為關公誕日，九月十三為官方祀典。部份地區也有在正月賀誕\[16\]。

## 参考文献

## 參見

  - [關帝廟列表](../Page/關帝廟列表.md "wikilink")
  - [媽祖信仰](../Page/媽祖信仰.md "wikilink")

[\*](../Category/關羽.md "wikilink") [G](../Category/東亞民間信仰.md "wikilink")
[Category:中国国家级非物质文化遗产](../Category/中国国家级非物质文化遗产.md "wikilink")

1.

2.

3.  [衝擊傳統信仰 前線警員反感
    警隊新總部踢走關帝《太陽報》，2004年10月29日](http://the-sun.on.cc/channels/news/20041029/s_news.html)

4.  [李明逵澄清無下令移走關帝](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20041030/4407233)
    《蘋果日報》 2004年10月30日

5.  [關聖帝君 - Taiwan temple
    台灣寺廟網](http://www.taiwantemple.com/38364328542409321531.html)

6.

7.

8.

9.  關帝崇拜的起源：一個文學史現象的歷史文化考索（作者：胡小偉）

10. [《神州鐘鳴》伽藍尊者之事蹟及其供奉儀軌](http://www.kagyuoffice.org.tw/images/PDF/GuanGong_prayer.pdf)

11. [《關公禱祀所欲賜妙儀軌》
    阿秋仁波切著](http://www.askwilliam.com.tw/content/askwilliam/content-6286.html)

12. [郝經](../Page/郝經.md "wikilink")1223年-1275年《陵川文集》

13.

14.

15. 汗青(本名葉軍)。《史說新語》。北京：中國友誼出版公司，2004年：41-46。

16.